世道人生： 再談國之本在家 - 李怡

世道人生：
再談國之本在家 - 李怡

專欄專論

李飛早前訪港向香港人提出：你從哪裏來？

《基本法》23條立法的問題，近日在大陸共幹的推動下，再受到社會關注。據聞2003年反23條大遊行而迫使立法擱置後，中共就準備「第二支管治隊伍」，不惜破壞港人治港承諾、介入香港的直接管治了。

2003年推動立法時，中共嫡系民建聯在香港街頭，到處掛起橫額標語：「沒有國，哪有家？」這口號代表國家主義思想，最能夠得到一些具有朦朧的愛國主義、民族主義觀念而不假思索的市民認同。

「沒有國，哪有家？」的含意是：如果國不存在，你就變成「亡國奴」，何處安家？但實際上，現在許多人都是世界公民，沒有國仍然有自己的家。「家庭」是個人出生最早接觸的地方，也是社會最基本的單位。儘管世界瞬息萬變，家庭的意義、類型、結構、功能有很多變化，但對每一個個體來說，仍是生命的源頭。

「國」是由無數家庭組成的。東西方的家庭觀念或有不同，但在感情上、實質上都以家庭為重。國只是一個抽象概念。《孟子．離婁》：「人有恒言，皆曰天下國家，天下之本在國，國之本在家。」民為本、家為本，有家才有國。當然，家也是由個體組成，因此《大學》說，修身、齊家、治國、平天下，這是每個士人心中的成長次序與邏輯。現代社會指「國家」由人民、土地、主權三元素組成；三者又以「主權在民」的人民為主導。

上周拙文〈家高於國〉講伍子胥為父復仇，領別國（吳國）之兵攻入楚國，把殺父仇人楚平王從墳裏掘出來，鞭屍三百。伍子胥向楚國復仇，這是大孝。先秦重要的思想家都不約而同讚美伍子胥的大復仇，這說明在忠孝難兩全的情況下，他們均認為孝高於忠。不僅思想家們認同，民間也如此。伍子胥後來在吳國被冤殺，吳人懷念他、同情他，給他立祠燒香上供，伍子胥就成了吳地的神，至今仍然受民間香火祭拜。

2009年發掘的曹操墓，出土了一塊畫像石。畫的是7個女兒為給父親報仇而去擊殺長安令。長安令相當於首都長安市的市長，這幅畫講的是7個女兒在家中無兄弟的情況下，為父報仇這種大孝行的大復仇倫理。這幅畫能夠放入曹操墓，應是曹操生前很喜歡的故事。曹操生活在伍子胥之後約700年，直到那時血親復仇仍被視為大孝行為廣受推崇。

上周我引楊鵬的意見指：古代社會有這種孝大於忠、司法不公就肯定私下大復仇的民眾精神氣質，朝廷壞不到哪兒去，社會壞不到哪兒去。講的是社會和民眾普遍的精神氣質。大陸2008年楊佳殺六警案、前年石家莊賈敬龍殺村書記案、去年山東于歡的「辱母殺人案」，殺人者都是在遭到極不公平、受盡凌辱的狀態下復仇。社會雖然也有人認為他們是「烈丈夫」，但這種意見不多，主流意識不是認為他們該死，就是認為極不智。

這是60多年國家主義洗腦教育的成績。李飛向香港人提出：你從哪裏來？回答應該是：任何人都從生命源頭的家庭裏來。難道會從一個馬列政權中來乎？

周一至周五刊出

李怡